\chapter{型システム}
\label{type-system}

私たちは\Fullref{types}の章でさまざまな種類の型について学んできました。ここからはそれらがお互いにどう関連しあっているかを見ていきます。まず、複雑な型に対して別名を与える仕組みである\tref{Typedef}{type-system-typedef}の紹介から簡単に始めます。typedefは特に、\tref{型パラメータ}{type-system-type-parameters}を持つ型で役に立ちます。

任意の2つの型について、その上位の型のグループが矛盾しないかをチェックすることで多くの型安全性が得られます。これがコンパイラが試みる\emph{単一化}であり、\Fullref{type-system-unification}の節で詳しく説明します。

すべての型は\emph{モジュール}に所属し、\emph{パス}を通して呼び出されます。\Fullref{type-system-modules-and-paths}では、これらに関連した仕組みについて詳しく説明します。

\section{typedef}
\label{type-system-typedef}

typedefは\tref{匿名構造体}{types-anonymous-structure}の節で、すでに登場しています。そこでは複雑な構造体の型について名前を与えて簡潔にあつかう方法を見ています。この利用法はtypedefが一体なにに良いのかを的確に表しています。\tref{構造体の型}{types-anonymous-structure}に対して名前を与えるのは、typedefの主たる用途かもしれません。実際のところ、この用途が一般的すぎて多くのHaxeユーザーがtypdefを構造体のためのものだと思ってしまっています。

typedefは他のあらゆる型に対して名前を与えることが可能です。

\begin{lstlisting}
typedef IA = Array<Int>;
\end{lstlisting}

これにより\expr{Array$<$Int$>$}が使われる場所で、代わりに\expr{IA}を使うことが可能になります。この場合はほんの数回のタイプ数しか減らせませんが、より複雑な複合型の場合は違います。これこそが、typedefと構造体が強く結びついて見える理由です。

\begin{lstlisting}
typedef User = {
  var age : Int;
  var name : String;
}
\end{lstlisting}

typedefはテキスト上の置き換えではなく、実は本物の型です。Haxe標準ライブラリの\type{Iterable}のように\tref{型パラメータ}{type-system-type-parameters}を持つことができます。

\begin{lstlisting}
typedef Iterable<T> = {
  function iterator() : Iterator<T>;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{オプションのフィールド}
構造体のフィールドは、\ic{@:optional}メタデータを使うことで、オプションのフィールドとして認識させることができます。

\begin{lstlisting}
typedef User = {
  var age : Int;
  var name : String;
  @:optional var phoneNumber : String;
}
\end{lstlisting}

\subsection{拡張}
\label{type-system-extensions}

% TODO: move to structures? %

拡張は、構造体が与えられた型のフィールドすべてと、加えていくつかのフィールドを持っていることを表すために使われます。

\haxe{assets/Extension.hx}
大なりの演算子を使うことで、追加のクラスフィールドを持つ\type{Iterable$<$T$>$}の拡張が作成されました。このケースでは、読み込み専用の\tref{プロパティ}{class-field-property} である\type{Int}型の\expr{length}が要求されます。 

\type{IterableWithLength$<$T$>$}に適合するためには、\type{Iterable$<$T$>$}にも適合してさらに読み込み専用の\type{Int}型のプロパティ\expr{length}が必要です。例では、Arrayが割り当てられており、これはこれらの条件をすべて満たしています。

\since{3.1.0}
複数の構造体を拡張することもできます。

\haxe{assets/Extension2.hx}

\section{型パラメータ}
\label{type-system-type-parameters}

\tref{クラスフィールド}{class-field}や\tref{列挙型コンストラクタ}{types-enum-constructor}のように、Haxeではいくつかの型についてパラメータ化を行うことができます。型パラメータは山カッコ\expr{$<>$}内にカンマ区切りで記述することで、定義することができます。シンプルな例は、Haxe標準ライブラリの\type{Array}です。

\begin{lstlisting}
class Array<T> {
  function push(x : T) : Int;
}
\end{lstlisting}
\type{Array}のインスタンスが作られると、型パラメータ\type{T}は\tref{単相}{types-monomorph}となります。つまり、1度に1つの型であれば、あらゆる型を適用することができます。この適用は以下のどちらか方法で行います

\begin{description}
	\item[明示的に、]\expr{new Array$<$String$>$()}のように型を記述してコンストラクタを呼び出して適用する。
	\item[暗黙に]、\tref{型推論}{type-system-type-inference}で適用する。例えば、\expr{arrayInstance.push("foo")}を呼び出す。
\end{description}

型パラメータが付くクラスの定義の内部では、その型パラメータは不定の型です。\tref{制約}{type-system-type-parameter-constraints}が追加されない限り、コンパイラはその型パラメータはあらゆる型になりうるものと決めつけることになります。その結果、型パラメータの\tref{cast}{expression-cast}を使わなければ、その型のフィールドにアクセスできなくなります。また、\tref{ジェネリック}{type-system-generic}にして適切な制約をつけない限り、その型パラメータの型のインスタンスを新しく生成することもできません。

以下は、型パラメータが使用できる場所についての表です。

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l | l |}
	\hline
	パラメータが付く場所 & 型を適用する場所 & 備考 \\ \hline
	Class & インスタンス作成時 & メンバフィールドにアクセスする際に型を適用することもできる \\
	Enum & インスタンス作成時 & \\
	Enumコンストラクタ & インスタンス作成時 & \\
	関数 & 呼び出し時 & メソッドと名前付きのローカル関数で利用可能	\\
	構造体 & インスタンス作成時 & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

関数の型パラメータは呼び出し時に適用される、この型パラメータは(制約をつけない限り)あらゆる型を許容します。しかし、一回の呼び出しにつき適用は1つの型のみ可能です。このことは関数が複数の引数を持つ場合に役立ちます。

\haxe{assets/FunctionTypeParameter.hx}

\expr{equals}関数の\expr{expected}と\expr{actual}の引数両方が、\type{T}型になっています。これは\expr{equals}の呼び出しで2つの引数の型が同じでなければならないことを表しています。コンパイラは最初(両方の引数が\type{Int}型)と2つめ(両方の引数が\type{String}型)の呼び出しは認めていますが、3つ目の呼び出しはコンパイルエラーにします。

\trivia{式の構文内での型パラメータ}{なぜ、\expr{method<String>(x)}のようにメソッドに型パラメータをつけた呼び出しができないのか？という質問をよくいただきます。このときのエラーメッセージはあまり参考になりませんが、これには単純な理由があります。それは、このコードでは、\expr{<}と\expr{>}の両方が2項演算子として構文解析されて、\expr{(method < String) > (x)}と見なされるからです。}


\subsection{制約}
\label{type-system-type-parameter-constraints}

型パラメータは複数の型で制約を与えることができます。

\haxe{assets/Constraints.hx}

\expr{test}メソッドの型パラメータ\type{T}は、\type{Iterable$<$String$>$}と\type{Measurable}の型に制約されます。\type{Measurable}の方は、便宜上\tref{typedef}{type-system-typedef}を使って、\type{Int}型の読み込み専用\tref{プロパティ}{class-field-property}\expr{length}を要求しています。つまり、以下の条件を満たせば、これらの制約と矛盾しません。

\begin{itemize}
	\item \type{Iterable$<$String$>$}である
	\item かつ、\type{Int}型の\expr{length}を持つ
\end{itemize}

7行目では空の配列で、8行目では\type{Array$<$String$>$}で\expr{test}関数を呼び出すことができることを確認しました。しかし、10行目の\type{String}の引数では制約チェックで失敗しています。これは、\type{String}は\type{Iterable$<$T$>$}と矛盾するからです。

\section{ジェネリック}
\label{type-system-generic}

大抵の場合、Haxeコンパイラは型パラメータが付けられていた場合でも、1つのクラスや関数を生成します。これにより自然な抽象化が行われて、ターゲット言語のコードジェネレータは出力先の型パラメータはあらゆる型になりえると思い込むことになります。つまり、生成されたコードで型チェックが働き、動作が邪魔されることがあります。

クラスや関数は、\expr{:generic} \tref{メタデータ}{lf-metadata}で\emph{ジェネリック}属性をつけることで一般化することができます。これにより、コンパイラは型パラメータの組み合わせごとのクラスまたは関数を修飾された名前で書き出します。このような設計により\tref{静的ターゲット}{define-static-target}のパフォーマンスに直結するコード部位では、出力サイズの巨大化と引き換えに、速度を得られます。

\haxe{assets/GenericClass.hx}

めずらしく型の明示をしている\type{MyValue<String>}があり、それをいつもの\tref{型推論}{type-system-type-inference}であつかっていますが、これが重要です。コンパイラはコンストラクタの呼び出し時にジェネリッククラスの正確な型な型を知っている必要があります。この\target{JavaScript}出力は以下のような結果になります。

\begin{lstlisting}
(function () { "use strict";
var Test = function() { };
Test.main = function() {
	var a = new MyValue_String("Hello");
	var b = new MyValue_Int(5);
};
var MyValue_Int = function(value) {
	this.value = value;
};
var MyValue_String = function(value) {
	this.value = value;
};
Test.main();
})();
\end{lstlisting}

\type{MyValue<String>}と\type{MyValue<Int>}は、それぞれ\type{MyValue_String}と\type{MyValue_Int}になっています。これはジェネリック関数でも同じです。

\haxe{assets/GenericFunction.hx}

\target{JavaScript}出力を見れば明白です。

\begin{lstlisting}
(function () { "use strict";
var Main = function() { }
Main.method_Int = function(t) {
}
Main.method_String = function(t) {
}
Main.main = function() {
	Main.method_String("foo");
	Main.method_Int(1);
}
Main.main();
})();
\end{lstlisting}


\subsection{ジェネリック型パラメータのコンストラクト}
\label{type-system-generic-type-parameter-construction}

\define{ジェネリック型パラメータ}{define-generic-type-parameter}{型パラメータを持っているクラスまたはメソッドがジェネリックであるとき、その型パラメータもジェネリックであるという。}

普通の型パラメータでは、\expr{new T()}のようにその型をコンストラクトすることはできません。これは、Haxeが1つの関数を生成するために、そのコンストラクトが意味をなさないからです。しかし、型パラメータがジェネリックの場合は違います。これは、コンパイラはすべての型パラメータの組み合わせに対して別々の関数を生成しています。このため\expr{new T()}の\type{T}を実際の型に置き換えることができます。

\haxe{assets/GenericTypeParameter.hx}

ここでは、\type{T}の実際の型の決定は、\tref{トップダウンの推論}{type-system-top-down-inference}で行われることに注意してください。この方法での型パラメータのコンストラクトを行うには2つの必須事項があります。

\begin{enumerate}
	\item ジェネリックであること
	\item 明示的に、\tref{コンストラクタ}{types-class-constructor}を持つように\tref{制約}{type-system-type-parameter-constraints}されていること
\end{enumerate}

先ほどの例は、1つ目は\expr{make}が\expr{@:generic}メタデータを持っており、2つ目\type{T}が\type{Constructible}に制約されています。\type{String}と\type{haxe.Template}の両方とも1つ\type{String}の引数のコンストラクタを持つのでこの制約に当てはまります。確かに\target{JavaScript}出力は予測通りのものになっています。

\begin{lstlisting}
var Main = function() { }
Main.__name__ = true;
Main.make_haxe_Template = function() {
	return new haxe.Template("foo");
}
Main.make_String = function() {
	return new String("foo");
}
Main.main = function() {
	var s = Main.make_String();
	var t = Main.make_haxe_Template();
}
\end{lstlisting}

\section{変性(バリアンス)}
\label{type-system-variance}

変性とは他のものとの関連を表すもので、特に型パラメータに関するものが連想されます。そして、この文脈では驚くようなことがよく起こります。変性のエラーを起こすことはとても簡単です。

\haxe{assets/Variance.hx}

見てわかるとおり、\type{Child}は\type{Base}に代入できるにもかかわらず、\type{Array<Child>}を\type{Array<Base>}に代入することはできません。この理由は少々予想外のものかもしれません。それはこの配列への書き込みが可能だからです。例えば、\expr{push()}メソッドです。この変性のエラーを無視してしまうことは簡単です。

\haxe{assets/Variance2.hx}

\tref{cast}{expression-cast}を使って型チェッカーを破壊して、12行目の代入を可能にしてしまっています。\expr{bases}は元々の配列への参照を持っており、\type{Array<Base>}の型付けをされています。このため、\type{Base}に適合する別の型の\type{OtherChild}を配列に追加できます。しかし、元々の\expr{children}の参照は\type{Array<Child>}のままです。そのため良くないことに繰り返し処理の中で\type{OtherChild}のインスタンスに出くわします。

もし\type{Array}が\expr{push()}メソッドを持っておらず、他の編集方法も無かったならば、適合しない型を追加することができなくなるのでこの代入は安全になります。Haxeでは\tref{構造的部分型付け}{type-system-structural-subtyping}を使って型を適切に制限することでこれを実現できます。

\haxe{assets/Variance3.hx}

\expr{b}は\type{MyArray<Base>}として型付けされており、\type{MyArray}は\expr{pop()}メソッドしか持たないため、安全に代入することができます。\type{MyArray}には適合しない型を追加できるメソッドを持っておらず、このことは\emph{共変性}と呼ばれます。

\define{共変性}{define-covariance}{\tref{複合型}{define-compound-type}がそれを構成する型よりも一般な型で構成される複合型に代入できる場合に、共変であるという。 つまり、読み込みのみが許されて書き込みができない場合です。}

\define{反変性}{define-contravariance}{\tref{複合型}{define-compound-type}がそれを構成する型よりも特殊な型で構成される複合型に代入できる場合に、反変であるという。 つまり、書き込みのみが許されて読み込みができない場合です。}

\section{単一化(ユニファイ)}
\label{type-system-unification}

\todo{Mention toString()/String conversion somewhere in this chapter.}

単一化は型システムのかなめであり、Haxeの堅牢さに大きく貢献しています。この節ではある型が他の型と適合するかどうかをチェックする過程を説明していきます。

\define{単一化}{define-unification}{型Aの型Bでの単一化というのは、AがBに代入可能かを調べる指向性を持つプロセスです。型が\tref{単相}{types-monomorph}の場合または単相をふくむ場合は、それを変化させることができます。}

単一化のエラーは簡単に起こすことができます。

\begin{lstlisting}
class Main {
  static public function main() {
    // Intではなく、Stringであるべき
    var s:String = 1;
  }
}
\end{lstlisting}

\type{Int}型の値を\type{String}型の変数に代入しようとしたので、コンパイラは\emph{IntをStringで単一化}しようと試みます。これはもちろん許可されておらず、コンパイラは\expr{"Int should be String"}というエラーを出力します。

このケースでは単一化は\emph{代入}によって引き起こされており、この文脈は「代入可能」という定義に対して直感的です。ただ、これは単一化が働くケースのうちの1つでしかありません。

\begin{description}
	\item[代入:] \expr{a}が\expr{b}に代入された場合、\expr{a}の型は\expr{b}で単一化されます。
	\item[関数呼び出し:] \tref{関数}{types-function}の型の紹介ですでに触れています。一般的に言うと、コンパイラは渡された最初の引数の型を要求される最初の引数の型で単一化し、渡された二番目の引数の型を要求される二番目の引数の型で単一化するということを、すべての引数で行います。
	\item[関数のreturn:] 関数が\expr{return e}の式をもつ場合は常に\expr{e}の型は関数の戻り値の型で単一化されます。もし関数の戻り値の型が明示されていなければ、\expr{e}の型に型推論されて、それ以降の\expr{return}式は\expr{e}の型に推論されます。
	\item[配列の宣言:] コンパイラは、配列の宣言では与えられたすべての型に共通する最小の型を見つけようとします。詳細は\Fullref{type-system-unification-common-base-type}を参照してください。
	\item[オブジェクトの宣言:] オブジェクトを指定された型に対して宣言する場合、コンパイラは与えられたフィールドすべての型を要求されるフィールドの型で単一化します。
	\item[演算子の単一化:] 特定の型を要求する特定の演算子は、与えられた型をその型で単一化します。例えば、\expr{a \&\& b}という式は\expr{a}と\expr{b}両方を\type{Bool}で単一化します。式\expr{a == b}は\expr{a}を\expr{b}で単一化します。
\end{description}


\subsection{クラスとインターフェースの単一化}
\label{type-system-unification-between-classes-and-interfaces}

クラスの間の単一化について定義を行う場合、単一化が指向性を持つことを心に留めておくべきです。より特殊なクラス(例えば、子クラス)を一般的なクラス(例えば、親クラス)に対して代入することはできますが、逆はできません。

以下のような、代入が許可されます。

\begin{itemize}
	\item 子クラスの親クラスへの代入
	\item クラスの実装済みのインターフェースへの代入
	\item インターフェースの親インターフェースへの代入
\end{itemize}

これらのルールは連結可能です。つまり、子クラスをその親クラスの親クラスへ代入可能であり、さらに親クラスが実装しているインターフェースへ代入可能であり、そのインターフェースの親インターフェースへ代入可能であるということです。

\todo{''parent class'' should probably be used here, but I have no idea what it means, so I will refrain from changing it myself.}

\subsection{構造的部分型付け}
\label{type-system-structural-subtyping}

\define{構造的部分型付け}{define-structural-subtyping}{構造的部分型付けは、同じ構造を持つ型の暗黙の関係を示します。}

Haxeでは構造的部分型付けは、以下の単一化するときに利用可能です。

\begin{itemize}
	\item \tref{クラス}{types-class-instance}を\tref{構造体}{types-anonymous-structure}で単一化
	\item 構造体を別の構造体で単一化
\end{itemize}

以下のサンプルは、\tref{Haxe標準ライブラリ}{std}の\type{Lambda}のクラスの一部です。

\begin{lstlisting}
public static function empty<T>(it : Iterable<T>):Bool {
  return !it.iterator().hasNext();
}
\end{lstlisting}

\expr{empty}メソッドは、\type{Iterable}が要素を持つかをチェックします。この目的では、引数の型について、それが列挙可能(Iterable)であること以外に何も知る必要がありません。Haxe標準ライブラリにはたくさんある\type{Iterable$<$T$>$}で単一化できる型すべてで、これを呼び出すことができるわけです。この種の型付けは非常に便利ですが、静的ターゲットでは大量に使うとパフォーマンスの低下を招くことがあります。詳しくは\Fullref{types-structure-performance}に書かれています。


\subsection{単相}
\label{type-system-monomorphs}

\tref{単相}{types-monomorph}である、あるいは単相をふくむ型についての単一化は\Fullref{type-system-type-inference}で詳しくあつかいます。

\subsection{関数の戻り値}
\label{type-system-unification-function-return}

関数の戻り値の型の単一化では\tref{\type{Void}型}{types-void}も関連しており、\type{Void}型での単一化のはっきりとした定義が必要です。\type{Void}型は型の不在を表し、あらゆる型が代入できません。\type{Dynamic}でさえも代入できません。つまり、関数が明示的に\type{Dynamic}を返すと定義されている場合、\type{Void}を返してはいけません。

その逆も同じです。関数の戻り値が\type{Void}であると宣言しているなら、\type{Dynamic}やその他すべての型は返すことができません。しかし、関数の型を代入する時のこの方向の単一化は許可されています。

\begin{lstlisting}
var func:Void->Void = function() return "foo";
\end{lstlisting}

右辺の関数ははっきりと\type{Void->String}型ですが、これを\type{Void->Void}型の\expr{func}変数に代入することができます。これはコンパイラが戻り値は無関係だと安全に判断できるからで、その結果\type{Void}ではないあらゆる型を代入できるようになります。

\subsection{共通の基底型}
\label{type-system-unification-common-base-type}

複数の型の組み合わせが与えられたとき、そのすべての型が\emph{共通の基底型}で単一化されます。

\haxe{assets/UnifyMin.hx}

\type{Base}とは書かれていないにも関わらず、Haxeコンパイラは\type{Child1}と\type{Child2}の共通の型として\type{Base}を推論しています。Haxeコンパイラはこの方法の単一化を以下の場面で採用しています。

\begin{itemize}
	\item 配列の宣言
	\item \expr{if}/\expr{else}
	\item \expr{switch}のケース
\end{itemize}


\section{型推論}
\label{type-system-type-inference}

型推論はこのドキュメントで何度も出てきており、これ以降でも重要です。型推論の動作の簡単なサンプルをお見せします。

\haxe{assets/TypeInference.hx}
この特殊な構文\expr{\$type}は、\Fullref{types-function}の型の説明をわかりやすくするためにも使っていました。それではここで公式な説明をしましょう。

%TODO: $type
\define[Construct]{\expr{\$type}}{define-dollar-type}{\expr{\$type}は関数のように呼び出せるコンパイル時の仕組みで、一つの引数を持ちます。コンパイラは引数の式を評価し、そしてその式の型を出力します。}

上記の例では、最初の\expr{\$type}では\expr{Unknown<0>}が表示されます。これは\tref{単相}{types-monomorph}で、未知の型です。次の行の\expr{x = "foo"}で定数値の\type{String}を\expr{x}に代入しており、\type{String}の単相での\tref{単一化}{type-system-unification}が起こります。そして、\expr{x}がこのとき\type{String}に変わったことがわかります。

\Fullref{types-dynamic}以外の型が、単相での単一化を行うと単相はその型になります(その型に変形(\emph{morph})します)。このため、この型はもう別の型には変形できません。これが単相(monomorph)の\emph{mono}の部分です。

以下が単一化のルールです。型推論は複合型でも起こります。

\haxe{assets/TypeInference2.hx}

変数\expr{x}は初め空の\type{Array}で初期化されています。この時点で\expr{x}の型は配列であると言えますが、配列の要素の型については未知です。その結果\expr{x}の型は、\type{Array<Unknown<0>>}となります。この配列が\type{Array<String>}だとわかるには、\type{String}をこの配列にプッシュするだけで十分です。

\subsection{トップダウンの推論}
\label{type-system-top-down-inference}

多くの場合、ある型はその型で要求される型を推論します。しかし一部では、要求される型で型を推論します。これを\emph{トップダウンの推論}と呼びます。

\define{要求される型}{define-expected-type}{要求される型は、式の型が式が型付けされるより前にわかっている場合に現れます。例えば、式が関数の呼び出しの引数の場合です。この場合、\tref{トップダウンの推論}{type-system-top-down-inference}と呼ばれる方法で、式に型が伝搬します。}

良い例は型の混ざった配列です。\Fullref{types-dynamic}で書いた通り、\expr{[1, "foo"]}は要素の型を決定できないので、コンパイラはこれを拒絶します。これはトップダウンの推論を使えば解決します。

\haxe{assets/TopDownInference.hx}

ここでは、\expr{[1, "foo"]}に型付けするとき、要求される型が\type{Array<Dynamic>}であり、その要素は\type{Dynamic}であるとわかります。コンパイラが\tref{共通の基底型}{type-system-unification-common-base-type}を探す(そして失敗する)通常の単一化の挙動の代わりに、個々の要素が\type{Dynamic}で単一化され、型付けされます。

\tref{ジェネリック型パラメータのコンスラクト}{type-system-generic-type-parameter-construction}の紹介で、もう一つトップダウンの推論の面白い利用例を見ています。

\haxe{assets/GenericTypeParameter.hx}

\type{String}と\type{haxe.Template}の明示された型が、\expr{make}の戻り値の型の決定に使われています。これは、\expr{make()}の戻り値が変数へ代入されるのがわかっているので動作します。この方法を使うと、未知の型\type{T}をそれぞれ\type{String}と\type{haxe.Template}に紐づけることが可能です。

% this is not really top down inference
%Top-down inference is also utilized when dealing with \tref{enum constructors}{types-enum-constructor}:

%\haxe{assets/TopDownInference2.hx}

%The constructors \expr{TObject} and \expr{TFunction} of type \expr{ValueType} are recognized even though their containing module \type{Type} is not \tref{imported}{Import}. This is possible because the return type of \expr{Type.typeof("foo")} is known to be \expr{ValueType}.


\subsection{制限}
\label{type-system-inference-limitations}

ローカル変数をあつかう場合、型推論のおかげで多くの手動の型付けを省略できますが、型システムが助けを必要とする場面もあります。実際、\tref{変数フィールド}{class-field-variable}や\tref{プロパティ}{class-field-property}では、直接の初期化をしていない限りは型推論されません。

再帰的な関数呼び出しでも型推論が制限される場面があります。型がまだ(完全に)わかっていない場合、型推論が間違って特殊すぎる型を推論することがあります。

コードの可読性について、違った意味での制限もあります。型推論を乱用すれば、明示的な型が無くなってプログラムが理解しにくなることもあります。特にメソッドを定義する場合です。型推論と明示的な型注釈のバランスはうまくとるようにしてください。

\section{モジュールとパス}
\label{type-system-modules-and-paths}

\define{モジュール}{define-module}{
すべてのHaxeのコードはモジュールに属しており、パスを使って指定されます。要するに、.hxファイルそれぞれが一つのモジュールを表し、その中にいくつか型を置くことができます。型は\expr{private}にすることが可能で、その場合はその型の属するモジュールからしかアクセスできません。}

モジュールとそれにふくまれる型との区別は意図的に不明瞭です。実際、\expr{haxe.ds.StringMap<Int>}の指定は、\expr{haxe.ds.StringMap.StringMap<Int>}の省略形とも考えられます。後者は4つ部位で構成されています。

\begin{enumerate}
	\item パッケージ \expr{haxe.ds}
	\item モジュール名 \expr{StringMap}
	\item 型名 \type{StringMap}
	\item 型パラメータ \type{Int}
\end{enumerate}

モジュールと型の名前が同じの場合、重複を取り除くことが可能で、これで\expr{haxe.ds.StringMap<Int>}という省略形が使えます。しかし、長い記述について知っていれば、\tref{モジュールのサブタイプ}{type-system-module-sub-types}の指定の仕方の理解しやすくなります。

パスは、\tref{import}{type-system-import}を使ってパッケージの部分を省略することで、さらに短くすることができます。importの利用は不適切な識別子を作ってしまう場合があるので、\tref{解決順序}{type-system-resolution-order}についての理解が必要です。

\define{型のパス}{define-type-path}{(ドット区切りの)型のパスはパッケージ、モジュール名、型名から成ります。この一般的な形は\expr{pack1.pack2.packN.ModuleName.TypeName}です。} 


\subsection{モジュールのサブタイプ(従属型)}
\label{type-system-module-sub-types}

モジュールサブタイプとは、その型を定義しているモジュールの名前と異なる名前の型です。これにより、一つの.hxファイルに複数の型の定義が可能になり、これらの型はモジュール内では無条件でアクセス可能で、ほかのモジュールからも\expr{package.Module.Type}の形式でアクセスできます。

\begin{lstlisting}
var e:haxe.macro.Expr.ExprDef;
\end{lstlisting}

ここでは\expr{haxe.macro.Expr}のサブタイプ\type{ExprDef}にアクセスしています。

この従属関係は、実行時には影響を与えません。このため、publicなサブタイプはパッケージのメンバーになり、同じパッケージの別々のモジュールで同じサブタイプを定義した場合に衝突を起こします。当然、Haxeコンパイラはこれを検出して適切に報告します。上記の例では\type{ExprDef}は\type{haxe.macro.ExprDef}として出力されます。

サブタイプは以下のように\expr{private}にすることが可能です。

\begin{lstlisting}
private class C { ... }
private enum E { ... }
private typedef T { ... }
private abstract A { ... }
\end{lstlisting}

\define{private型}{define-private-type}{型は\expr{private}の修飾子を使って可視性を下げることが可能です。\expr{private}修飾子をつけると、その型を定義している\tref{モジュール}{define-module}以外からは、直接アクセスできなくなります。

\expr{private}な型は\expr{public}な型とは異なり、パッケージにはふくまれません。}

型の可視性は、\tref{アクセスコントーロル}{lf-access-control}を使うことでより細かく制御することができます。

\subsection{インポート(import)}
\label{type-system-import}

型のパスが一つの.hxファイルで複数回使われる場合、\expr{import}を使ってそれを短縮するのが効果的でしょう。\expr{import}は、以下のように型の使用時のパッケージの省略を可能にします。

\haxe{assets/Import.hx}

\expr{haxe.ds.StringMap}を1行目でインポートをすることで、 コンパイラは\expr{main}関数の\expr{StringMap}を\expr{haxe.ds}パッケージのものとして解決することができます。これを、\type{StringMap}が現在のファイルに\emph{インポート}されていると言います。

上記の例では、1つの\emph{モジュール}をインポートしていますが、インポートされる型は1つとは限りません。つまり、インポートしたモジュールにふくまれるすべての型が利用可能になります。

\haxe{assets/Import2.hx}

\type{Binop}型は、\type{haxe.macro.Expr}モジュールで定義されている\tref{enum}{types-enum-instance}で、このモジュールのインポートで利用可能になりました。もし、モジュール内の特定の型のみを指定してインポート(例えば、\expr{import haxe.macro.Expr.ExprDef})した場合、プログラムは\expr{Class not found : Binop}でコンパイルが失敗します。

インポートには、いくつかの知っておくべきポイントがあります。

\begin{itemize}
	\item　より後に書かれたインポートが優先されます。(詳しくは、\Fullref{type-system-resolution-order})
	\item \tref{静的拡張}{lf-static-extension}のキーワードの\expr{using}は\expr{import}の効果をふくみます。
	\item \expr{enum}がインポートされると、(直接か、モジュールの一部としてかを問わず)、その\tref{enumコンストラクタ}{types-enum-constructor}のすべてもインポートされます。(上述の例、\expr{OpAdd}の利用例をみてください)
\end{itemize}

さらに、クラスの\tref{静的フィールド}{class-field}をインポートして使うこともできます。

\haxe{assets/Import3.hx}

フィールド名やローカル変数名と、パッケージ名は衝突するので、特別な気づかいが必要です。このとき、フィールド名やローカル変数は、パッケージ名よりも優先されます。\expr{haxe}と命名された変数名は、haxeというパッケージの使用を妨害します。

\paragraph{ワイルドカードインポート}

Haxeでは\expr{.*}を使用することで、パッケージにふくまれるすべてのモジュール、またはモジュールにふくまれるすべての型、あるいは型が持つすべてのフィールドをインポートすることができます。この種類のインポートは、以下のように一段階しか適用されないことに気をつけてください。

\haxe{assets/ImportWildcard.hx}

\expr{haxe.macro}のワイルドカードインポートを使うことで、このパッケージにふくまれる\type{Expr}モジュールにアクセスできるようになりましたが、\type{Expr}モジュールのサブタイプの\type{ExprDef}にはアクセスできません。このルールは、モジュールをインポートしたときの静的フィールドに対しても同じです。

パッケージに対するワイルドカードインポートでは、コンパイラはそのパッケージにふくまれるモジュールを貪欲にコンパイルするわけではありません。つまり、これらのモジュールは明示的に使用されない限り、コンパイラが認識することはなく、生成された出力の中にはふくまれません。

\paragraph{別名(エイリアス)を使ったインポート}

型や静的フィールドをインポートしたモジュール内で大量につかう場合、短い別名をつけるのが有効かもしれません。別名は衝突した名前に対して、ユニークな名前をあたえて区別するのにも役立ちます。

\haxe{assets/ImportAlias.hx}

ここでは\expr{String.fromCharCode}を\expr{f}としてインポートしたので、\expr{f(65)}や\expr{f(66)}といった使い方ができます。同じことはローカル変数でもできますが、別名を使う方法はコンパイル時のみのものなので実行時のオーバーヘッドが発生しません。

\since{3.2.0}

Haxeでは、\expr{as}の代わりにより自然な\expr{in}キーワードを使うことも可能です。

\subsection{解決順序}
\label{type-system-resolution-order}

不適切な識別子が入り組んでいる場合には、解決順序があらわれます。\tref{式}{expression}には、\expr{foo()}、\expr{foo = 1}、\expr{foo.field}の形があり、とくに最後の形では、\expr{haxe}が不適切な識別子な場合の\expr{haxe.ds.StringMap}のようなモジュールのパスの可能性もふくんでいます。

これがその解決順序のアルゴリズムです。以下の各状態が影響しています。

\begin{itemize}
	\item 宣言されている\tref{ローカル変数}{expression-var} (関数の引数もふくむ)
	\item \tref{インポート}{type-system-import} されたモジュール、型、静的フィールド。
	\item 利用可能な\tref{静的拡張}{lf-static-extension}
	\item 現在のフィールドの種類(静的フィールドなのか、メンバフィールドなのか) 
	\item 現在のクラスと親クラスで定義されている、メンバフィールド
	\item 現在のクラスで定義されている、静的フィールド
	\item \tref{期待される型}{define-expected-type}
	\item \expr{untyped}中の式か、そうでないか
\end{itemize}

\todo{proper label and caption + code/identifier styling for diagram}

\input{assets/tikz/resolution-order.tex}

\expr{i}を例にすると、このアルゴリズムは以下のようなものです。

\begin{enumerate}
	\item \expr{i}が\expr{true}、\expr{false}、\expr{this}、\expr{super}、\expr{null}のいずれかの場合、その定数として解決されて終了。
	\item \expr{i}というローカル変数があった場合、それに解決されて終了。
	\item 現在いるフィールドが、静的フィールドであれば、\ref{resolution:static-lookup}に進む。
	\item 現在のクラスか、いずれかの親クラスで\expr{i}のメンバフィールドが定義されている場合、それに解決されて終了。
	\item\label{resolution:static-extension} 静的拡張の第1引数として現在のクラスのインスタンスが利用可能な場合、それに解決されて終了。
	\item\label{resolution:static-lookup} 現在のクラスが\expr{i}という静的フィールドを持っている場合、それに解決されて終了。
	\item\label{resolution:enum-ctor} インポート済みのenumに\expr{i}というコンストラクタがあった場合、それに解決されて終了。
	\item \expr{i}という名前の静的フィールドが明示的にインポートされていた場合 それに解決されて終了。
	\item \expr{i}が小文字から始まる場合、\ref{resolution:untyped}に進む。
	\item\label{resolution:type} \expr{i}という型が利用可能な場合、それに解決されて進む。
	\item\label{resolution:untyped} 式が\expr{untyped}中にいない場合、\ref{resolution:failure}に進む。
	\item \expr{i}が\expr{__this__}の場合、\expr{this}として解決されて終了。
	\item ローカル変数の\expr{i}を生成し、それに解決されて終了。
	\item\label{resolution:failure} 失敗
\end{enumerate}

\ref{resolution:type}のステップについて、型の解決順序の定義も必要です。

\begin{enumerate}
	\item\label{resolution:import} \expr{i}がインポートされている場合(直接か、モジュールの一部としてか、にかかわらず)、それに解決されて終了。
	\item 現在のパッケージが\expr{i}という名前モジュールの\expr{i}という型をふくんでいる場合、それに解決されて終了。
	\item \expr{i}がトップレベルで利用可能な場合、それに解決されて終了。
	\item 失敗
\end{enumerate}

このアルゴリズムの\ref{resolution:import}のステップと、式の場合の\ref{resolution:static-extension}と\ref{resolution:enum-ctor}
のステップでは、以下のインポートの解決順序も重要です。

\begin{itemize}
	\item インポートしたモジュールと静的拡張は、下から上へとチェックされて最初にマッチしたものが使われます。
	\item 一つのモジュールの中では、型は上から下へとチェックされていきます。
	\item インポートでは、名前が一致した場合ににマッチしたものとなります。
	\item \tref{静的拡張}{lf-static-extension}では、名前が一致して、なおかつ最初の引数が\tref{単一化}{type-system-unification}できると、マッチが成立します。静的拡張として使われる一つの型の中では、フィールドは上から下へとチェックされます
\end{itemize}
