\chapter{言語機能}
\label{lf}

\emph{\tref{抽象型}{types-abstract}:}

抽象型は実行時には別の形として提供されるコンパイル時の構成要素です。これにより、すでに存在する型に別の意味をあたえることができます。

\emph{\tref{externクラス}{lf-externs}:}

externを使うことで、型安全のルールにしたがってターゲット固有の連携を記述することができます。

\emph{\tref{匿名構造体}{types-anonymous-structure}:}

匿名構造体を使うことでデータを簡単にまとめて、小さなデータクラスの必要性を減らすことができます。

\begin{lstlisting}
var point = { x: 0, y: 10 };
point.x += 10;
\end{lstlisting}

\emph{\tref{配列内包表記}{lf-array-comprehension}:}

ループと条件分岐を使って、素早く配列を生成して受け渡すことができます。

\begin{lstlisting}
var evenNumbers = [ for (i in 0...100) if (i\%2==0) i ];
\end{lstlisting}

\emph{\tref{クラス、インターフェース、継承}{types-class-instance}:}

Haxeは、クラスを使ったコードの構造化ができる、オブジェクト指向言語です。継承やインターフェースといったJavaでサポートされるようなオブジェクト指向言語の標準的な機能を備えています。

\emph{\tref{条件付きコンパイル}{lf-condition-compilation}:}

条件付きコンパイルを使うことで、コンパイルのパラメータごとに固有のコードをコンパイルすることができます。これはターゲットごとの違いを抽象化する手助けになるだけでなく、詳細のデバッグ機能を提供するなどその他の用途にも使用できます。

\begin{lstlisting}
\#if js
    js.Lib.alert("Hello");
\#elseif sys
    Sys.println("Hello");
\#end
\end{lstlisting}

\emph{\tref{(一般化)代数的データ型}{types-enum-instance}:}

Haxeではenumとして知られる、代数的データ型(ADT)を使って構造体を表現することができます。さらに、HaxeはGADTとして知られる一般化されたヴァリアントもサポートしています。

\begin{lstlisting}
enum Result {
    Success(data:Array<Int>);
    UserError(msg:String);
    SystemError(msg:String, position:PosInfos);
}
\end{lstlisting}

\emph{\tref{インライン呼び出し}{class-field-inline}:}

関数はインラインとして指定して、呼び出し場所にその関数のコードを挿入させることができます。これにより、手作業でのインライン化のようなコードの重複を発生させること無く、価値あるパフォーマンスの改善を得ることできます。

\emph{\tref{イテレータ(反復子)}{lf-iterators}:}

Haxeはイテレータを適切にあつかっているので、値のセット(例えば、配列)の反復処理がとても簡単です。自前のクラスであっても、イテレータ機能の実装をすることで素早く反復可能にすることができます。n.

\begin{lstlisting}
for (i in [1, 2, 3]) {
    trace(i);
}
\end{lstlisting}

\emph{\tref{ローカル関数とクロージャ}{expression-function}:}

Haxeでは関数はクラスフィールドに限定されず、式の中で定義することができます。その場合、強力なクロージャも利用可能です。

\begin{lstlisting}
var buffer = "";
function append(s:String) {
    buffer += s;
}
append("foo");
append("bar");
trace(buffer); // foobar
\end{lstlisting}

\emph{\tref{メタデータ}{lf-metadata}:}

フィールド、クラス、式に対してメタデータを追加できます。これにより、コンパイラ、マクロ、実行時のクラスに情報の受け渡しができます。

\begin{lstlisting}
class MyClass {
    @range(1, 8) var value:Int;
}
trace(haxe.rtti.Meta.getFields(MyClass).value.range); // [1,8]
\end{lstlisting}

\emph{\tref{静的拡張}{lf-static-extension}:}

既に存在するクラスやその他の型に対して、静的拡張を使うことで追加の機能を足すことができます。

\begin{lstlisting}
using StringTools;
"  Me & You    ".trim().htmlEscape();
\end{lstlisting}

\emph{\tref{文字列中の変数展開}{lf-string-interpolation}:}

シングルクオテーションを使って宣言した文字列では現在の文脈中の変数へのアクセスができます。

\begin{lstlisting}
trace('My name is $name and I work in ${job.industry}');
\end{lstlisting}

\emph{\tref{関数の部分適用}{lf-function-bindings}:} 

すべての関数は部分適用を使って、いくつかの引数だけに値を適用して残りの引数を後で指定できるように残すことができます。

\begin{lstlisting}
var map = new haxe.ds.IntMap();
var setToTwelve = map.set.bind(_, 12);
setToTwelve(1);
setToTwelve(2);
\end{lstlisting}

\emph{\tref{パターンマッチング}{lf-pattern-matching}:} 

複雑な構造体は、enumや構造体から情報を抽出したり、特定の演算子で値の組み合わせを指定したりしながら、パターンを当てはめてマッチングすることができます。

\begin{lstlisting}
var a = { foo: 12 };
switch (a) {
    case { foo: i }: trace(i);
    default:
}
\end{lstlisting}

\emph{\tref{プロパティ}{class-field-property}:}

変数のクラスフィールドは、カスタムの読み込み書き込みアクセスを指定するプロパティが使えます。これにより、より良いアクセス制御が実現できます。

\begin{lstlisting}
public var color(get,set);
function get_color() {
    return element.style.backgroundColor;
}
function set_color(c:String) {
    trace('Setting background of element to $c');
    return element.style.backgroundColor = c;
}
\end{lstlisting}

\emph{\tref{アクセス制御}{lf-access-control}:}

Haxeでは、メタデータの構文を使って、クラスやフィールドに対してアクセスを許可したりこじ開けたりといったアクセス制御をを行うことできます。

\emph{\tref{型パラメータ、共変性、反変性}{type-system-type-parameters}:}

型には型パラメータをつけて、型付きのコンテナなど複雑なデータ構造を表現できます。型パラメータは特定の型への制限が可能で、また、変性のルールに従います。

\begin{lstlisting}
class Main<A> {
    static function main() {
        new Main<String>("foo");
        new Main(12); // use type inference
    }

    function new(a:A) { }
}
\end{lstlisting}

\section{条件付きコンパイル}
\label{lf-condition-compilation}

Haxeでは、\expr{\#if}、\expr{\#elseif}、\expr{\#else}を使って\emph{コンパイラフラグ}を確認することで条件付きコンパイルが可能です。

\define{コンパイラフラグ}{define-compiler-flag}{コンパイラフラグはコンパイルの過程に影響をあたえる、設定可能な値です。このフラグは\expr{-D key=value}あるいは単に\expr{-D key}（この場合デフォルト値の\expr{"1"}になる）の形式でコマンドラインから指定できます。そのほかにも、コンパイラはコンパイルの過程で別のステップへ情報伝達するために、内部的にいくつかのフラグを設定します。}

以下は条件付きコンパイラの利用例のデモです。

\haxe{assets/ConditionalCompilation.hx}

これをフラグ無しでコンパイルした場合、\expr{main}メソッドの\expr{trace("ok");}が実行されて終了します。他の分岐はファイルを構文解析する際に切り捨てられます。他の分岐についても、正しいHaxeの構文である必要がありますが、型チェックはされません。

\expr{\#if}と\expr{\#elseif}の直後の条件には以下の式が使えます。

\begin{itemize}
	\item すべての識別子は同名のコンパイラフラグの値で置きかえられます。コマンドラインから\expr{-D some-flag}を指定すると\expr{some-flag}と\expr{some\_flag}のフラグが定義されることに気を付けてください。
	\item \type{String}、\type{Int}、\type{Float}の定数値は直接使用されます。
		\item \type{Bool}の演算\expr{\&\&} (and)、\expr{||} (or)、\expr{!} (not) は期待どおりに動作しますが、式全体を小かっこでかこむ必要があります。
	\item \expr{==}、\expr{!=}、\expr{>}、\expr{>=}、\expr{<}、\expr{<=}の演算子が値の比較に使えます。
	\item 小かっこ\expr{()}は通常通り、式をグループ化するのに使えます。
\end{itemize}

Haxeの構文解析器は、\expr{some-flag}を一つの句として認識しません、\expr{some - flag}の2項演算として読み取ります。このような場合は、アンダースコアを使う\expr{some_flag}の版を使用する必要があります。

\paragraph{ビルトインのコンパイラフラグ}

ビルトインのコンパイラフラグの完全なリストは、Haxeコンパイラを\expr{--help-defines}の引数をつけて呼び出すことで手に入れることができます。Haxeのコンパイラは、コンパイルごとに複数の\expr{-D}フラグを指定できます。

\tref{コンパイラフラグ一覧}{lf-condition-compilation-flags}も確認してみてください。

\subsection{グローバルコンパイラフラグ}
\label{lf-condition-compilation-flags}

Haxe 3.0以降では\expr{haxe --help-defines}を実行することで、サポートしている\tref{コンパイラフラグ}{lf-condition-compilation}の一覧を取得することができます。

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l |}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{グローバルコンパイラフラグ} \\ \hline
	フラグ &  説明 \\ \hline
	\expr{absolute-path} &  \expr{trace}の出力を絶対パスで行います。 \\
	\expr{advanced-telemetry}  &  SWFをMonocleのツールで測定できるようにします。 \\
	\expr{analyzer}  &  静的解析器を使った最適化を行います(実験的)。 \\
	\expr{as3} &  flash9のas3のソースコードを出力する場合に定義されます。 \\
	\expr{check-xml-proxy}  &  xmlプロキシの使用済みフィールドを確認します。 \\
	\expr{core-api}  & core APIの文脈で定義されています。 \\
	\expr{core-api-serialize}  &  C\#で、いくつかのcore APIクラスをSerializable属性でマークします。 \\
	\expr{cppia}  &  実験的にC++のインストラクションアセンブリを出力します \\
	\expr{dce=<mode:std|full|no>}  &  \tref{デッドコード削除}{cr-dce}のモードを設定します(デフォルトではstd)。 \\
	\expr{dce-debug}  &  Show \tref{dead code elimination}{cr-dce} log \\
	\expr{debug}  &  \expr{-debug}をつけてコンパイルした場合に有効化されます。 \\
	\expr{display}  &  補完中に有効化されます。 \\
	\expr{dll-export}  &  実験的なリンクをつけてC++生成します。 \\
	\expr{dll-import}  &  実験的なリンクをつけてC++生成します。 \\
	\expr{doc-gen}  &  正しくドキュメントを生成するため、削除と変更をしないように振る舞います。 \\
	\expr{dump}  &  dumpサブディレクトリに、完全な型付け済みの抽象構文木を出力します。Haxeに似た形式で出力するには\expr{dump=pretty}を使ってください。 \\
	\expr{dump-dependencies}  &  dumpサブディレクトリに、クラスの依存関係を出力をします。 \\
	\expr{dump-ignore-var-ids}  &  prettyではないdumpから、変数IDを削除します。(diffを取るのに役立ちます) \\
	\expr{erase-generics}  &  C\#でジェネリッククラスを取り消します。 \\
	\expr{fdb}  &  FDBの対話的なデバッグのために、flashのデバッグ情報をすべて有効化します。 \\
	\expr{file-extension}  &  C++ソースコードで拡張子を出力します。 \\
	\expr{flash-strict}  &  Flash出力でより厳密な型付けを行います。 \\
	\expr{flash-use-stage}  &  SWFライブラリを初期のstageに保ちます。 \\
	\expr{force-lib-check}  &  コンパイラが-net-libと-java-libの追加クラスを確認するように強制します(内部用)。 \\
	\expr{force-native-property}  &  3.1の互換性のために、すべてプロパティに\expr{:nativeProperty}のタグ付けをします。　\\
	\expr{format-warning}  &  2.xの互換性のために、フォーマットされた文字列に対して警告を出します。 \\
	\expr{gencommon-debug}  &  GenCommonの内部用 \\
	\expr{haxe-boot}  &  flashのbootクラスに生成された名前の代わりに'haxe'という名前を使います。 \\
	\expr{haxe-ver}  &  現在のHaxeのバージョンの値です。 \\
	\expr{hxcpp-api-level}  &  hxcppのバージョン間の互換性を保ちます。 \\
	\expr{include-prefix}  & 　含有している出力ファイルにパスを付加します。 \\
	\expr{interp}  &  \expr{--interp}でコンパイルされて実行される場合に定義されます。 \\
	\expr{java-ver=[version:5-7]}  &  ターゲットとするJavaのバージョンを設定します。 \\
	\expr{js-classic}  &  JavaScript出力にfunctionラッパーと、strictモードを使いません。 \\
	\expr{js-es5}  &  ES5に準拠した実行環境のためのJavaScriptを出力します。 \\
	\expr{js-unflatten}  &  packageや型でネストしたオブジェクトを出力します。 \\
	\expr{keep-old-output}  &  出力ディレクトリの古いコードのファイルを残します(C\#/Java)。 \\
	\expr{loop-unroll-max-cost}  & ループ展開がキャンセルされる最大コスト(expressions * iterations、デフォルトでは250)。 \\
	\expr{macro} & \tref{マクロの文脈}{macro}でコンパイルされた場合に定義されます。 \\
	\expr{macro-times} & \expr{--times}と一緒に使用された場合にマクロごとの時間を表示します。 \\
	\expr{net-ver=<version:20-45>}  &  ターゲットとする.NETのバージョンを設定します。 \\
	\expr{net-target=<name>}  &  .NETのターゲット名を設定します。xbox、micro \_(Micro Framework)\_、compact \_(Compact Framework)\_が、正当な名前です。 \\
	\expr{neko-source} & Nekoのバイトコードではなくソースコードを出力します。 \\
	\expr{neko-v1} &  Nekoの1.xとの互換性を保ちます。 \\
	\expr{network-sandbox}  &  ローカルファイルアクセスの代わりに、ローカルネットワークサンドボックスを使います。 \\
	\expr{no-compilation}  &  C++の最終コンパイルを無効化します。 \\
	\expr{no-copt}  &  コンパイル時の最適化を無効化します \_(デバッグ用途)\_ \\
	\expr{no-debug}  &  C++出力からすべてのデバッグマクロを取り除きます。 \\
	\expr{no-deprecation-warnings} & \expr{@:deprecated}のフィールドが使われたことによる警告を無効化します。
	\expr{no-flash-override}  &  flashのみで、いくつかの基本クラスでのoverrideをHXサフィックスのついたメソッドで代替します。 \\
	\expr{no-opt}  &  最適化を無効化します。 \\
	\expr{no-pattern-matching}  &  パターンマッチングを無効化します。 \\
	\expr{no-inline}  &  \tref{インライン化}{class-field-inline}を無効化します。 \\
	\expr{no-root}  &  GenCSの内部用 \\
	\expr{no-macro-cache}  &  マクロの文脈でのキャッシュを無効化します。 \\
	\expr{no-simplify}  &  簡易化のフィルタを無効化します。 \\
	\expr{no-swf-compress}  &  SWF出力の圧縮を無効化します。 \\
	\expr{no-traces}  &  すべての\expr{trace}呼び出しを無効化します。 \\
	\expr{php-prefix}  &  \expr{--php-prefix}をつけてコンパイルした場合です。 \\
	\expr{real-position}  &  C\#ターゲットで、Haxeのソースマップを無効化します。 \\
	\expr{replace-files}  &  GenCommonの内部用です。 \\
	\expr{scriptable}  &  GenCPPの内部用です。 \\
	\expr{shallow-expose}  &  Haxeが生成したクロージャのスコープについて、windowオブジェクトの記述なしでのアクセスを許可します。 \\
	\expr{source-map-content}  &  JSのソースマップの一部として、.hxのソースコードを含ませます。 \\
	\expr{swc}  &  SWFの代わりにSWCを出力します。 \\
	\expr{swf-compress-level=<level:1-9>}  &  SWF出力の圧縮レベルを指定します。 \\
	\expr{swf-debug-password=<yourPassword>}  &  デバッグ用のパスワードを指定します。このパスワードはMD5アルゴリズムを使って暗号化されて、swfをデバッグするための認証解除を防ぎます。-D fdbを指定しない場合パスワードは使われません。 \\
	\expr{swf-direct-blit}  &  グラフィックの転送をするのにハードウェアアクセラレーションを使います。 \\
	\expr{swf-gpu}  &  グラフィックを描画するのにGPUを使います。 \\
	\expr{swf-metadata=<file.xml>}  &  swf内に\expr{<file.xml>}をメタデータとして埋め込みます。 \\
	\expr{swf-preloader-frame}  &  SWFの最初に空白フレームを挿入します。\expr{-D flash-use-stage}、\expr{-swf-lib}と合わせて使います。 \\
	\expr{swf-protected}  &  Haxeのprivateを、SWF内でpublicではなくprotectedを使うようにコンパイルします。 \\
	\expr{swf-script-timeout}  &  ActionScriptがタイムアウトのダイアログを表示するまでの最大時間を設定します(秒数で)。 \\
	\expr{swf-use-doabc}  &  DoAbcDefineのswfタグの代わりにDoAbcを使います。 \\
	\expr{sys}  &  システムのすべてのプラットフォームで定義されています。 \\
	\expr{unsafe}  &  C\#ターゲットでunsafeのコードを許容します \\
	\expr{use-nekoc}  &  内部のものの代わりにnekocのコンパイラを使います。 \\
	\expr{use-rtti-doc}  &  コンパイル中にドキュメントにアクセスできるようにします。 \\
	\expr{vcproj}  &  GenCPPの内部用。 \\
\end{tabular}
\end{center}

\section{extern}
\label{lf-externs}

externは、ターゲット固有の連携を型安全のルールに従って記述するために使います。宣言は普通のクラスに似た形で、以下の要素が必要です。

\begin{itemize}
	\item \expr{class}キーワードの前に\expr{extern}キーワードを置きます。
	\item \tref{メソッド}{class-field-method}は式を持ちません。
	\item すべての引数と戻り値の型を明示します。
\end{itemize}

\tref{Haxe標準ライブラリ}{std}の\type{Math}クラスがちょうどいい例です。その一部を抜粋します。

\begin{lstlisting}
extern class Math
{
	static var PI(default,null) : Float;
	static function floor(v:Float):Int;
}
\end{lstlisting}

\expr{extern}が、メソッドと変数の両方を定義できることがわかります(実際のところ、\expr{PI}は読み込み専用の\tref{プロパティ}{class-field-property})を定義しています。一度この情報がコンパイラで利用可能になると、型がわかり、フィールドへのアクセスが出来るようになります。

\haxe{assets/Extern.hx}

\expr{floor}メソッドの戻り値が\type{Int}して定義されているため、このように動作します。

Haxe標準ライブラリは、多くの\expr{extern}を\target{Flash}、\target{JavaScript}ターゲット用にもっています。これにより、ネイティブのAPIに型安全のルールに従ってアクセス可能にし、より高いレベルのAPI設計の助けになります。\tref{haxelib}{haxelib}でも、多くのネイティブのライブラリの\expr{extern}を入手できます。

\target{Flash}、\target{Java}、\target{C\#}ターゲットでは、\tref{コマンドライン}{compiler-usage}から直接ネイティブライブラリの取り込みを行うことができます。ターゲットごとの詳細は\Fullref{target-details}のそれぞれの節で説明されています。

\target{Python}や、\target{JavaScript}といったターゲットでは、\expr{extern}クラスをネイティブのモジュールから読み込むために追加の「インポート」が必要になる場合があります。Haxeはそのような依存関係を宣言する仕組みを提供しているので、それらを\Fullref{target-details}のそれぞれの節で説明します。

\paragraph{可変長引数と、型の選択肢}
\since{3.2.0}

haxe.externパッケージは、ネイティブの概念をHaxeに対応させるため、2つの型を提供しています。

\begin{description}
	\item[\type{Rest<T>}:] この型は関数の最後の引数として使って、可変長の引数を追加で渡すことを可能にします。型パラメータは引数を特定の型に制限するのに使います。
	\item[\type{EitherType<T1,T2>}:] この型はパラメータのどちらかの型を使うことができるようにする。つまり、型の選択肢を表現できます。3つ以上の型を選ばせたい場合はネストさせて使います。
\end{description}

以下にデモを用意しました。

\haxe{assets/RestAndEitherType.hx}


\section{静的拡張}
\label{lf-static-extension}

\define{静的拡張}{define-static-extension}{静的拡張は、すでに存在している型に対して元のソースコードを変更することなく、見せかけの拡張を行います。Haxeの静的拡張は、最初の引数が拡張する対象の型である静的メソッドを宣言して、それ\expr{using}を使って記述しているクラス内に持ちこむことで使用できます。}

静的拡張は、実際に型の変更を行うことなく型を強化する強力なツールです。以下の例で、その使い方を実演します。

\haxe{assets/StaticExtension.hx}

\type{Int}がもともと\expr{triple}メソッドを持っていないのは明らかですが、このプログラムは期待通り\expr{36}を出力します。\expr{12.triple()}の呼び出しが\expr{IntExtender.triple(12)}に変形されるためです。これには必要な条件が3つあります。

\begin{enumerate}
	\item 定数値の\expr{12}と、\expr{triple}の最初の引数の型がともに\type{Int}である
	\item \type{IntExtender}クラスが\expr{using Main.IntExtender}を使って現在の文脈に読み込まれている。
	\item \type{Int}自身は\expr{triple}フィールドを持っていない(持っていた場合、静的拡張よりも高い優先度になる)。
\end{enumerate}

静的拡張は糖衣構文であると認識されており、実際そのとおりですが、コードの可読性に大きな影響を与えることには注目する価値がありますあ。\expr{f1(f2(f3(f4(x))))}の形のネストされた呼び出しの代わりに、\expr{x.f4().f3().f2().f1()}のチェーンの形での呼び出しが可能になります。

優先順位のルールは\Fullref{type-system-resolution-order}で、すでに説明されているとおり、\expr{using}式が複数ある場合は下から上へと確認がされ、各モジュールでは各型のフィールドが上から下へと確認がされます。モジュールを静的拡張として\expr{using}すると、そのすべての型が現在の文脈にインポートされます(モジュール内の特定の型の場合とは対照的です。詳しくは、\Fullref{type-system-modules-and-paths}を見てください)。

\subsection{Haxe標準ライブラリについて}
\label{lf-static-extension-in-std}

Haxeの標準ライブラリのいくつかのクラスを、静的拡張の用途に合うようになっています。次の例からは\type{StringTools}の使い方がわかります。

\haxe{assets/StaticExtension2.hx}

\type{String}自身は\expr{replace}を持っていませんが、\expr{using StringTools}の静的拡張によって提供されます。いつものように、\target{JavaScript}への変換を見るとよくわかります。

\begin{lstlisting}
Main.main = function() {
	StringTools.replace("adc","d","b");
}
\end{lstlisting}

Haxe標準ライブラリでは以下のクラスが静的拡張として使うように設計されています。

\begin{description}
	\item[\type{StringTools}:] 置換やトリミングといった、文字列に対する拡張を提供します。
	\item[\type{Lambda}:] \type{Iterable}に対する関数型のメソッドを提供します。　
	\item[\type{haxe.EnumTools}:] \expr{enum}とそのインスタンスに対して型の情報を得る機能を提供します。
	\item[\type{haxe.macro.Tools}:] マクロをあつかう際のさまざまな拡張を提供します(詳しくは、\Fullref{macro-tools})。
\end{description}

\trivia{``using'' using}{\expr{using}キーワードが追加されて以降、\expr{using}を使う(using using)ときの問題や、その影響についての会話がよくされるようになりました。"using using"のせいでさまざまな場面でわかりにくい英語が生まれたため、このマニュアルの著者はこの機能をその正体から静的拡張と呼ぶことに決めました。}

\section{パターンマッチング}
\label{lf-pattern-matching}
\state{NoContent}

\subsection{導入}
\label{lf-pattern-matching-introduction}

パターンマッチングは、与えられた、おそらく深いパターンに一致する値に応じて分岐する処理のことです。Haxeでは、すべてのパターンマッチングは\tref{\expr{switch}式}{expression-switch}の個々の\expr{case}式が書き表すパターンに従って行われます。それでは以下のデータ構造を使って、さまざまなパターンの構文を見ていきましょう。

\haxe[firstline=1,lastline=4]{assets/PatternMatching.hx}

以下は、パターンマッチングの基本事項です。

\begin{itemize}
	\item パターンは上から下へとマッチングされます。
	\item 入力値にマッチする最上位のパターンが持っている式が実行されます。
	\item \expr{_}はすべてにマッチします。このため、\expr{case _:}は\expr{default:}と同じです。
\end{itemize}

\subsection{enumマッチング}
\label{lf-pattern-matching-enums}

enumはそのコンストラクタを自然な方法でマッチングすることができます。

\haxe[firstline=8,lastline=21]{assets/PatternMatching.hx}

パターンマッチングでは、ケースを上から下へと確認していき、入力値とマッチする最初のものを見つけ出します。以下の各ケースの実行の流れについての説明は、その過程を理解するのに役に立ちます。

\begin{description}
	\item[\expr{case Leaf(_)}:] \expr{myTree}は\expr{Node}なので、マッチングに失敗します。
	\item[\expr{case Node(_, Leaf(_))}:] \expr{myTree}の右側の子要素は\expr{Leaf}ではなく、\expr{Node}なので失敗します。
	\item[\expr{case Node(_, Node(Leaf("bar"), _))}:] マッチングに成功します。
	\item[\expr{case _}:] 前のケースでマッチングが成功したので確認が行われません。
\end{description}

\subsection{変数の取り出し}
\label{lf-pattern-matching-variable-capture}

パターンの一部のあらゆる値は、識別子を使ってマッチングさせて取り出すことができます。

\haxe[firstline=24,lastline=30]{assets/PatternMatching.hx}

これは、以下の流れにしたがって\expr{return}を行います。

\begin{itemize}
	\item \expr{myTree}が\expr{Leaf}の場合、その名前が返る。
	\item \expr{myTree}が\expr{Node}でその左の子要素が\expr{Leaf}の場合、その名前が返る(上の例の場合、これが適用されて\expr{"foo"}が返る)。
	\item そのほかの場合、\expr{"none"}が返る。
\end{itemize}

マッチされた値を取り出すのに\expr{=}を使うこともできます。

\haxe[firstline=32,lastline=36]{assets/PatternMatching.hx}

\expr{leafNode}には\expr{Leaf("foo")}が割り当てられているので、これにマッチします。そのほかのケースでは、\expr{myTree}自身が返ります。\expr{case x}は\expr{case _}と同じようにすべてにマッチしますが、\expr{x}のような識別子が使われるとマッチした値がその変数に対して割り当てられます。

\subsection{構造体マッチング}
\label{lf-pattern-matching-structure}

匿名構造体とインスタンスのフィールドに対してマッチさせることも可能です。

\haxe[firstline=38,lastline=50]{assets/PatternMatching.hx}

2番目のケースでは、\expr{rating}が\expr{"awesome"}にマッチすると、\expr{name}フィールドが識別子\expr{n}に割り当てられます。もちろん、この構造体を先の例のTreeに入れて、構造体と\expr{enum}を合わせたマッチングを行うこともできます。

クラスインスタンスについては、その親クラスのフィールドについてはマッチングできないという制限があります。

\subsection{配列マッチング}
\label{lf-pattern-matching-array}

配列は固定長のマッチングを行うことができます。

\haxe[firstline=52,lastline=60]{assets/PatternMatching.hx}

この例では、\expr{array[1]}が\expr{6}にマッチし、\expr{array[0]}は何でもよいので、\expr{1}が出力されます。

\subsection{orパターン}
\label{lf-pattern-matching-or}

\expr{|}演算子は、複数のパターンが許容されることを示す用途で、パターン内のあらゆる箇所に使うことができます。

\haxe[firstline=63,lastline=68]{assets/PatternMatching.hx}

orパターン内で変数の取得をしたい場合、その子要素両方で行わなくてはいけません。

\subsection{ガード}
\label{lf-pattern-matching-guards}

\expr{case ... if(condition):}の構文を使ってパターンをさらに限定することができます。

\haxe[firstline=71,lastline=79]{assets/PatternMatching.hx}

最初のケースは追加のガード条件\expr{if (b > a)}を持っています。このケースはこの条件が正だった場合のみ選択され、それ以外の場合は次のケースとのマッチングが続きます。

\subsection{複数の値のマッチング}
\label{lf-pattern-matching-tuples}

配列の構文は複数の値のマッチングにも使えます。

\haxe[firstline=82,lastline=87]{assets/PatternMatching.hx}

これは通常の配列のマッチングによく似ていますが、以下の点で違います。

\begin{itemize}
	\item 要素数は固定です。このためパターンの配列の長さが違ってはいけません。
	\item switchしている値を取得できません。例えば、\expr{case x}は使えません(\expr{case x}は使えます)。
\end{itemize}

\subsection{抽出子(エクストラクタ)}
\label{lf-pattern-matching-extractors}
\since{3.1.0}

抽出子(エクストラクタ)はマッチした値に変更を適用することができます。マッチした値に小さな変更を適用して、さらにマッチングを行う場合に便利です。

\haxe{assets/Extractor2.hx}

この場合、\expr{TString}列挙型コンストラクタの引数の値を、\expr{temp}に割り当てて、さらにネストした\expr{temp.toLowerCase()}に対する\expr{switch}を行っています。見てのとおり、\expr{TString}が\expr{"foo"}のケース違いのものを持っているので、このマッチングは成功します。これは抽出子を使うことで簡略化できます。

\haxe{assets/Extractor.hx}

抽出子は\expr{extractorExpression => match}の式によって認識されます。コンパイラはその前の例と同じようなコードを出力しますが、記述する構文はずいぶんと簡略化されました。抽出子は\expr{=>}で分断される以下の2つの部品からなります。

\begin{enumerate}
\item 左側はあらゆる式が可能で、アンダースコア\expr{_}が出現する箇所すべてが、現在マッチする値で置き換えられます。
\item 右側は左側を評価した結果をマッチングするためのパターンです。
\end{enumerate}

右側はパターンですから、さらに別の抽出子を使うことが可能です。以下の例では2つの抽出子をチェーンさせています。

\haxe{assets/Extractor4.hx}

これは\expr{3}がマッチして\expr{add(3, 1)}を呼び出し、その結果の\expr{4}がマッチして\expr{mul(4, 3)}呼び出された結果として、\expr{12}が出力されます。2つ目の\expr{=>}の右側の\expr{a}は、\tref{変数取り出し}{lf-pattern-matching-variable-capture}であることに注意してください。

現在は\tref{orパターン}{lf-pattern-matching-or}内で抽出子を使うことはできません。

\haxe{assets/Extractor5.hx}

しかし、orパターンを抽出子の右側に使うことはできます。そのため、上の例は小かっこ無しの場合ではコンパイル可能です。

\subsection{網羅性のチェック}
\label{lf-pattern-matching-exhaustiveness}

コンパイラは、起こりうるケースが忘れ去られてないかのチェックを行います。

\begin{lstlisting}
switch(true) {
    case false:
} // Unmatched patterns: true
\end{lstlisting}

マッチング対象の\type{Bool}型は、\expr{true}と\expr{false}の2つの値を取り得ますが、\expr{false}のみがチェックされています。

\todo{Figure out wtf our rules are now for when this is checked.}

\subsection{無意味なパターンのチェック}
\label{lf-pattern-matching-unused}

同じように、コンパイラはどのような入力値に対してもマッチしないパターンを禁止します。

\begin{lstlisting}
switch(Leaf("foo")) {
    case Leaf(_)
       | Leaf("foo"): // This pattern is unused
    case Node(l,r):
    case _: // This pattern is unused
}
\end{lstlisting}

\section{文字列補間}
\label{lf-string-interpolation}

Haxe3では、\emph{文字列補間}のおかげで、手動で文字列をつなげ合わせる必要がなくなりました。シングルクオート\expr{'}で囲まれた文字列の中で、ドル記号\expr{\$}に続けて識別子を記述すると、その識別子を評価してつなげ合わせてくれます。

\begin{lstlisting}
var x = 12;
// The value of x is 12
trace('The value of x is $x');
\end{lstlisting}

さらに、\expr{\$$\left\{expr\right\}$}を使うことで文字列内に式そのものを含めることが可能になります。この\expr{expr}は、Haxeの正当な式であれば、なんでもかまいません。

\begin{lstlisting}
var x = 12;
// The sum of 12 and 3 is 15
trace('The sum of $x and 3 is ${x + 3}');
\end{lstlisting}

文字列補間はコンパイル時の機能なので、実行時には影響を与えません。上の例は、手動のつなげ合わせと同じです。コンパイラは以下と同様のコードを生成します。

\begin{lstlisting}
trace("The sum of " + x +
  " and 3 is " + (x + 3));
\end{lstlisting}

もちろん、一切の補間なしでシングルクオートで囲んだ文字列を使用することができますが、\$の文字が補間の引き金として予約されてしまっていることに気を付けてください。文字列内で、ドル記号そのものを使いたい場合は\expr{\$\$}で使えます。

\trivia{Haxe3以前の文字列補間}{文字列補間自体はバージョン2.09からHaxeの機能として存在しています。そのころは、\expr{Std.format}のマクロが使われいました。これは新しい文字列補間の構文よりも、遅くてあまり快適でないものでした。}

\section{配列内包表記}
\label{lf-array-comprehension}

\todo{Comprehensions are only listing Arrays, not Maps}

Haxeの配列内包表記は、既存の構文を配列の初期化をより簡単にするためにも使えるようにするものです。配列内包表記は、\expr{for}または\expr{while}のキーワードによって識別されます。

\haxe{assets/ArrayComprehension.hx}

変数\expr{a}は、0から9までの数値を要素として持つ配列として初期化されます。コンパイラはループを作ってその繰り返しの一つ一つで要素を追加するコードを出力します。つまり以下のコードと等価です。

\begin{lstlisting}
var a = [];
for (i in 0...10) a.push(i);
\end{lstlisting}

変数\expr{b}も同じ値に初期化されますが、\expr{for}ではなく\expr{while}という異なる内包表記の形式を使っています。そして、これは以下のコードと等価です。

ループの式は、条件分岐やループのネストを含めて、いかなる式でもかまいません。ですから、以下の式は期待通りに動作します。

\haxe{assets/AdvArrayComprehension.hx}

\section{イテレータ(反復子)}
\label{lf-iterators}

Haxeでは、カスタムのイテレータや反復可能(iterable)なデータ型を簡単に定義できます。これらの概念は、\type{Iterator<T>}型と\type{Iterable<T>}型を使って以下のように表現されています。

\begin{lstlisting}
typedef Iterator<T> = {
	function hasNext() : Bool;
	function next() : T;
}

typedef Iterable<T> = {
	function iterator() : Iterator<T>;
}
\end{lstlisting}

これらの型のいずれかで\tref{構造的に単一化できる}{type-system-structural-subtyping}あらゆる\tref{class}{types-class-instance}は、\tref{forループ}{expression-for}で反復処理を行うことができます。つまり、型が合うように\expr{hasNext}と\expr{next}メソッドを定義すればそのクラスはイテレータであるし、\type{Iterator<T>}を返す\expr{iterator}メソッドを定義すれば反復可能な型です。

\haxe{assets/Iterator.hx}

この例での\type{MyStringIterator}は、\type{Bool}型を返す\expr{hasNext}と\type{String}型を返す\expr{next}メソッドを定義しているので、イテレータであると見なされます。また\expr{next}の戻り値の型から、これは\type{Iterator<String>}です。\expr{main}メソッドでこれをインスタンス化して反復処理を行っています。

\haxe{assets/Iterable.hx}


Here we do not setup a full iterator like in the previous example, but instead define that the \type{MyArrayWrap<T>} has a method \expr{iterator}, effectively forwarding the iterator method of the wrapped \type{Array<T>} type. 


\section{関数の束縛(bind)}
\label{lf-function-bindings}

Haxe3では、部分的に引数を適用して関数を束縛することが可能です。すべての関数型は\expr{bind}フィールドを持っており、これを呼び出すことで引数の数を減らした新しい関数を作りだすことができます。その実例を示します。

\haxe{assets/Bind.hx}

行4では、\expr{map.set}関数に2番目の引数に\expr{12}を適用し、\expr{f}という変数に割り当てました。アンダースコア\expr{_}はその引数を束縛しないことを表すのに使います。このことは\expr{map.set}と、\expr{f}の型の比較でもわかります。束縛された\type{String}型の引数が取り除かれたので、\expr{Int->String->Void}型が\expr{Int->Void}型に変わっています。

\expr{f(1)}を呼び出したことで実際には\expr{map.set(1, "12")}が実行され、\expr{f(2)}、\expr{f(3)}の呼び出しでも同じ関係性が成り立ちます。最後の行で、3つのインデックスすべてに紐づく値が\expr{"12"}になっていることが確認できます。

アンダースコア\expr{_}は、末尾の引数では省略することができます。つまり、\expr{map.set.bind(1)}で最初の引数を束縛した場合、インデックス\expr{1}について新しい値を設定する\expr{String->Void}関数が提供されます。

\trivia{コールバック}{Haxe3よりも前のバージョンでは、\expr{callback}キーワードに1つの関数の引数と任意の個数の束縛する引数をつけて呼び出しをしていました。この束縛する機能に対してコールバック関数という名前が使われるようになっていました。\\
\expr{callback}は、左から右への束縛のみでアンダースコア\expr{_}はサポートしていませんでした。アンダースコアを使うという選択肢は論争を生み、そのほかの案もいくつか現れましたがこれより優れているものはありませんでした。少なくともアンダースコア\expr{_}は、「ここに値を入れて」と言っているように見えるので、この意味を書き表すのに適しているという結論にいたりました。}

\section{メタデータ}
\label{lf-metadata}

以下の要素は、メタデータで属性をつけることができます。

\begin{itemize}
	\item \expr{class}、\expr{enum}の定義
	\item クラスフィールド
	\item 列挙型コンストラクタ
	\item 式
\end{itemize}

これらのメタデータの情報は、\type{haxe.rtti.Meta}APIを使って実行時に利用することが可能です。

\haxe{assets/Meta.hx}

メタデータは\expr{@}の文字で始まり、メタデータの名前が続き、その後にオプションでカンマで区切った定数値の引数が小かっこで囲まれている、ということで簡単に識別できます。

\begin{itemize}
	\item \type{MyClass}クラスは\expr{"Nicolas"}という文字列の引数1つを持つ\expr{author}メタデータと、引数を持たない\expr{debug}メタデータを持ちます。
	\item メンバ変数\expr{value}は、\expr{1}と\expr{8}の2つの整数の引数を持つ\expr{range}メタデータを持ちます。
	\item 静的メソッド\expr{method}は引数なしの\expr{broken}メタデータと、引数なしの\expr{:noCompletion}メタデータを持ちます。
\end{itemize}

\expr{main}メソッドでは、APIを通してこれらのメタデータへアクセスしています。この出力からは取得可能なデータの構造が分かります。

\begin{itemize}
	\item 各メタデータについてフィールドがあり、フィールドの名前はメタデータの名前です。
	\item フィールドの値はメタデータの引数に一致します。引数がない場合、フィールドの値は\expr{null}です。その他の場合、フィールドの値は引数1つが要素1つになった配列です。
	\item \expr{:}から始まるメタデータは省略されます。このメタデータは、\emph{コンパイラメタデータ}として知られます。
\end{itemize}

メタデータの引数の値は以下が使用できます。

\begin{itemize}
	\item \tref{定数値}{expression-constants}
	\item \tref{配列の宣言}{expression-array-declaration} (すべての要素がこのリストのいずれか)
	\item \tref{オブジェクトの宣言}{expression-object-declaration} (すべての要素がこのリストのいずれか)
\end{itemize}

\paragraph{ビルトインのコンパイラメタデータ}
コマンドラインから\expr{haxe --help-metas}を実行することで、定義済みメタデータの完全なリストを得ることができます。

詳しくは\tref{コンパイラメタデータのリスト}{cr-metadata}を見てください。

\section{アクセス制御}
\label{lf-access-control}

基本的な\tref{可視性}{class-field-visibility}のオプションで十分でない場合、アクセス制御が役に立ちます。アクセス制御は\emph{クラスレベル}と\emph{フィールドレベル}、そして以下の2方向の適用が可能です。

\begin{description}
	\item[アクセス許可:] \expr{:allow(target)}\tref{メタデータ}{lf-metadata}を使うことで、対象を与えられたクラスやフィールドからのアクセスを許容するようにします。
	\item[アクセス強制:] \expr{:access(target)}\tref{メタデータ}{lf-metadata}を使うことで、対象からの与えられたクラスやフィールドへのアクセスを強制的に可能にします。
\end{description}

このとき、\expr{target}には以下の\tref{ドットパス}{define-type-path}を使うことができます。

\begin{itemize}
	\item \emph{クラスフィールド}
	\item　\emph{クラス}、\emph{抽象型}
	\item \emph{パッケージ}
\end{itemize}

\expr{target}はインポートを参照しません。つまり、完全なパスを正しく記述する必要があります。

クラスや抽象型の場合、アクセスの変更はその型のすべてのフィールドに反映されます。同じように、パッケージの場合、アクセスの変更はそのパッケージ内のすべての型のすべてのフィールドに反映されます。

\haxe{assets/ACL.hx}

\expr{MyClass.foo}は、\type{MyClass}に\expr{@:allow(Main)}を適用しているので、\expr{main}メソッドからアクセスできます。このコードは、\expr{@:allow(Main.main)}でも動作しますし、以下のように\type{MyClass}クラスの\expr{foo}フィールドにメタデータをつけても動作します。

\haxe{assets/ACL2.hx}

もし型にこのようなアクセスの変更ができない場合は、アクセス強制の方法が役立つかもしれません。

\haxe{assets/ACL3.hx}

\expr{@:access(MyClass.foo)}のメタデータは、\expr{main}メッソドからの\expr{foo}の可視性を変更します。

\trivia{メタデータという選択肢}{アクセス制御の言語機能には、新しい構文の導入ではなく、Haxeのメタデータの構文を使いました。これには以下のいくつかの理由があります。
\begin{itemize}
	\item 追加の構文は言語の構文解析を複雑にして、さらにはキーワードを増やしてしまします。
	\item 追加の構文は、言語のユーザーに追加の学習を要求します。メタデータであれば、それは既知のものです。
	\item メタデータは、この拡張を行うのに十分な表現力を持っています。
	\item メタデータはHaxeのマクロから、アクセスし、生成し、編集することが可能です。
\end{itemize}
もちろん、メタデータ構文の主な不利益はメタデータの名前、クラスやパッケージ名についてスペルミス(例えば、@:acesss)をした場合に何のエラーも出ないことです。しかし、この機能では実際に\expr{private}フィールドにアクセスしようとした場合にエラーがでるので、エラーが沈黙しているということにはなりえません。}

\since{3.1.0}

アクセスが\tref{インターフェース}{types-interfaces}に対して許可される場合、そのインターフェースを実装しているすべてのクラスに対してそれが引き継がれます。

\haxe{assets/ACL4.hx}

これは親クラスの場合も同様です。その場合、子クラスに対して引き継ぎがされます。

\trivia{壊れた機能}{子クラスや実装クラスへのアクセスの継承は、Haxe3.0への導入を予定されており、そしてドキュメントまでも作られていました。しかし、このマニュアルを作る過程でこのアクセス制御の実装がぬけ落ちていることを発見しました。}

\section{インラインコンストラクタ}
\label{lf-inline-constructor}
\since{3.1.0}

コンストラクタに、\tref{inline}{class-field-inline}の宣言をつけると、コンパイラは特定の場合において最適化を試みます。この最適化が動作するためにはいくつかの必要事項があります。

\begin{itemize}
	\item コンストラクタの呼び出しの結果はローカル変数への直接の代入でなければいけない。
	\item コンストラクタフィールドの式は、そのフィールドへの代入のみでなければならない。
\end{itemize}

以下に、コンストラクタのインライン化の実例を挙げます。

\haxe{assets/NewInline.hx}

\target{JavaScript}出力をみると、その効果がわかります。

\begin{lstlisting}
Main.main = function() {
	var pt_x = 1.2;
	var pt_y = 9.3;
};
\end{lstlisting}
